%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.2cm]{geometry}

\usepackage{yhmath}

\pagestyle{empty}

\title{Géométrie dans l'espace}
\date{27/11/15}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DM 3}

\begin{document}

\maketitle

\begin{em}
Faire, au choix, l'un des deux exercices 1 et 2 (l'exercice 1 est plus long et plus difficile que le 2). Les exercices 3 et 4 sont obligatoires.
\end{em}

\begin{exercice}[Surface d'un cône]~
  \begin{center}
    \hspace{\stretch{1}}
    \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.9]
    \draw[thick] (-1,0) arc (180:360:1cm and 0.5cm) -- (0,3) -- cycle;
    \draw[thick,dashed] (-1,0) arc (180:0:1cm and 0.5cm);
    \shade[thick,left color=blue!5!white,right color=blue!40!white,opacity=0.3] (-1,0) arc (180:360:1cm and 0.5cm) -- (0,3) -- cycle;
    \draw[dashed] (240:1cm and 0.5cm) -- (0,0) node[midway,above left]{$3$};
    \draw[dashed] (0,3) -- (0,0) node[midway,left]{$4$};
    \draw (0,0) node[right]{$O$};
    \draw (0,3) node[above]{$S$};
    \draw (240:1cm and 0.5cm) node[below left]{$A$};
  \end{tikzpicture}
    \hspace{\stretch{1}}
  \begin{tikzpicture}[very thick, scale=0.3]
    \draw (0,0) circle (3);
    \draw (0,{3+5}) node[above]{$O$} -- ++({-5*sin((1080/5)/2)},{-5*cos((1080/5)/2)}) node[left]{$B$} arc ({(540-(1080/5))/2}:{(540+(1080/5))/2}:{5}) node[right]{$C$}-- cycle;
    \draw[draw=none] (0,{3+5}) -- ++({-5*sin((1080/5)/2)},{-5*cos((1080/5)/2)}) node[midway,above]{$R$};
    \draw[dashed] (0,0) -- ++(33:3) node[midway,below]{$3$};
    \draw[dashed] ({-2*sin((1080/5)/2)},{3+5-2*cos((1080/5)/2)}) arc ({(540-(1080/5))/2}:{(540+(1080/5))/2}:{2});
    \draw (0,{3+5-2}) node[below]{$\alpha$};
  \end{tikzpicture}
    \hspace{\stretch{1}}
    ~
  \end{center}

  On considère un cône de révolution, dont la base est un cercle de rayon 3~cm, et de hauteur 4~cm. Le but de l'exercice est de déterminer l'aire de ce solide, dont le patron est donné à droite : il est constitué d'un disque (en bas) correspondant à la base du cylindre, et d'une section (un « morceau ») de disque (en haut). On admet que l'aire du solide est égale à l'aire de son patron.

  Dans la suite de l'exercice, toutes les longueurs considérées sont en centimètres.

  \begin{enumerate}
    \item On considère le triangle $AOS$.
      \begin{enumerate}
        \item Quelle est sa nature ? Quelle est la longueur des segments $[AO]$ et $[OS]$ ?
        \item En déduire que $SA=5$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  La longueur notée $R$ sur le patron étant égale à $SA$, nous avons montré que $R=5$. Nous allons maintenant calculer la valeur de l'angle $\alpha$.
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item Calculer le périmètre de la base du cylindre, et le périmètre du cercle (non représenté) de centre $O$ et de rayon $R$.
    \item La longueur de l'arc de cercle $\wideparen{BC}$ est égale au périmètre de la base. D'autre part, le périmètre d'un arc de cercle est proportionnel à l'angle correspondant. Compléter le tableau de proportionnalité suivant.

      \begin{center}
      \begin{tabular}{p{17em}||c|c}
        Angle (en degrés) & $\alpha$ & 360 \\
        \hline
        Longueur de l'arc de cercle de rayon $5$ & & \\
      \end{tabular}
    \end{center}
    \item En déduire que $\alpha=216$\degre.
    \item L'aire d'une section de disque étant proportionnelle à son angle, calculer l'aire de la section de disque $OBC$.
    \item En déduire l'aire du cône.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Cône et Cylindre]~
\begin{multicols}{2}
    Un cylindre de révolution est inscrit dans un cône de révolution, comme dans la figure ci-contre.
    Les points $A$, $B$, $C$, $S$, $T$, $O$ sont tels que représentés sur la figure.

    Le cône fait 20~cm de hauteur, et sa base a un rayon de 8~cm.
    La hauteur du cylindre est la moitié de celle du cône.

    Les résultats seront arrondis à l'unité.

\columnbreak

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick,scale=.5]
        \draw[] (0,0) -- (3, 9) -- (6,0);
        \draw[] (0,0) arc (180:360:3 and 1);
        \draw[dashed] (6,0) arc (0:180:3 and 1);

        \draw[darkgray] (1.5,0) arc (180:360:1.5 and .5);
        \draw[darkgray,dashed] (4.5,0) arc (0:180:1.5 and .5);
        \draw[darkgray] (1.5, 0) -- ++(0,4.5);
        \draw[darkgray] (4.5, 0) -- ++(0,4.5);
        \draw[darkgray] (3,4.5) ellipse (1.5 and 0.5);

        \draw[dashed] (0, 0) node[left]{$A$}
          -- (3, 0) node[right]{$O$} node[midway, below left]{$B$}
          -- (3, 9) node[above]{$S$} node[midway, right]{$T$};
        \draw[dashed] (3, 4.5) -- (1.5, 4.5) node[left]{$C$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{multicols}

  \begin{enumerate}
    \item Déterminer la longueur $TO$.
    \item Sans justifier, donner la nature du quadrilatère $CTOB$. En déduire la longueur $BC$ et la position relative des droites $\left( CB \right)$ et $\left( SO \right)$.
    \item En se plaçant dans le triangle $SAO$, prouver que $OB=4cm$.
    \item Calculer le volume $V_{o}$ du cône.
    \item Calculer le volume $V_{y}$ du cylindre.
    \item \emph{Question ouverte.} On dispose de deux vases, un cône et un cylindre, aux dimensions étudiées dans cet exercice. On remplit une première fois le cylindre d'eau, à ras bord, et on verse le contenu dans le cône. Puis on recommence une seconde fois. L'eau va-t-elle déborder du cône, ou reste-t-il de la place ? S'il reste de la place, peut on verser le contenu d'un troisième cylindre sans faire déborder ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Droites et Plans]
% Copié depuis le manuel Sésamath seconde générale, édition 2014, exercice 27 p. 176.
\emph{Les réponses aux questions \ref{q:paradroite} et \ref{q:paraplan} consistent en l'application d'une propriété de la partie 6 du cours.}

On considère un cube $ABCDEFGH$.
\begin{enumerate}
\item Représenter le cube en perspective cavalière.
\item \begin{enumerate}
\item Justifier que $EFCD$ est un parallélogramme.
\item \label{q:paradroite} En déduire que la droite $(FC)$ est parallèle au plan $(EBD)$.
\end{enumerate}
\item En utilisant la même méthode, montrer que la droite $(FH)$ est parallèle au plan $(EBD)$.
\item \label{q:paraplan} En déduire la position relative des plans $(FCH)$ et $(EBD)$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Exercices libres]
  Choisir un exercice sur le site web \url{http://pyromaths.org}, imprimer l'énoncé, et résoudre cet exercice. Rendre l'énoncé avec la copie.
\end{exercice}

\end{document}
